% --------------------------------
  \chapter{Simulación de los algoritmos implementados}
% --------------------------------
\label{C:Simulación y resultados}

\section{Generalidades de la simulación}

Las simulaciones se llevaron a cabo utilizando el software de simulación robótica Gazebo \footnote{Para la realización de este proyecto se utilizó la versión Gazebo 9.0.0.} en conjunto con ROS, de la forma en como se explica en la sección \ref{gazebo_y_ros}. Gazebo cuenta con la opción de introducir ruido a las simulaciones que realiza, permitiendo que el usuario establezca un valor para la media y la desviación estándar; en este trabajo de utilizó una media fija de $0.0$ y se varió la desviación estándar entre $0.0, 0.5$ y $1.5$ para todas las pruebas ejecutadas. Por otra parte, los algoritmos fueron probados utilizando diferentes pistas; la figura \ref{nodes:track1} muestra la pista que se utilizó para probar los algoritmos punto descentralizado y persecución pura, mientras que en la figuras \ref{nodes:track2} y \ref{nodes:track3} se observan las pistas con las que se probó el algoritmo de evasión de obstáculos.

\section{Pruebas realizadas}

Se ejecutaron distintas pruebas con la finalidad de validar los algoritmos implementados en el trabajo. Una parte de las pruebas estaban enfocadas a probar los algoritmos para seguimiento de traycetoria, mientras que las otras debían validar la implementación del algoritmo de evasión de obstáculos.

Para el primer grupo de pruebas, se utilizó la pista de la figura \ref{nodes:track1}, la cual consiste en una arena horizontal plana y cerrada cerrada. En esta pista se realizaron las pruebas para los algoritmos persecución pura y punto descentralizado; la principal razón que dió peso a la elección de este ambiente para las pruebas es que dispone de espacio suficiente para que la plataforma simulada pueda realizar el seguimiento de las trayectorias predefinidas, la cuales corresponden a un cuadrado, un círculo y una figura de infinito.

Para el segundo grupo de pruebas se utilizaron dos pistas distintas; la primera se muestra en la figura \ref{nodes:track2} y corresponde a un circuto circular. La razón por la que esta pista fue seleccionada es medir la capacidad del algoritmo de evasión de obstáculos para recorrer una pista basándose únicamente de la lectura de su entorno. Asimismo, también se seleccionó la pista que se observa en la figura \ref{nodes:track3}, la cual corresponde a una arena horizontal plana y cerrada con obstáculos estáticos en el medio, para probar la capacidad del algoritmo de evadir obstáculos mientras explora el ambiente que lo rodea.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./imagenes/track1.png} 
\caption{Pista 1 utilizada para la simulación de los algoritmos de seguimiento de trayectorias.}
\label{nodes:track1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./imagenes/track2.png} 
\caption{Pista 2 utilizada para la simulación del algoritmos de evasión de obstáculos.}
\label{nodes:track2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./imagenes/neo_doc_track.png} 
\caption{Pista 3 utilizada para la simulación del algoritmos de evasión de obstáculos.}
\label{nodes:track3}
\end{figure}

\section{Resultados la simulación de los algoritmos de seguimiento de trayectoria}

\subsection{Punto descentralizado}

Para la implementación de este algoritmo se debió sintonizar tres parámetros, que corresponden a las ganancias proporcionales $k_{px}$ y $k_{py}$, así como la distancia $e$ al punto de referencia. En la literatura no existe un método que permita ajustar estos valores matemáticamente de forma óptima, por lo que deben escogerse de forma empírica. Por esta razón, se tomó la decisión de eliminar el control prealimentado de la velocidad, para ajustar solamente tres valores en lugar de cinco. Asimismo, todas las trayectorias fueron ejecutadas utilizando los mismo parámetros para mayor simplicidad.

\subsubsection{Trayectoria cuadrada}

Las figuras \ref{dec_sq_xy} y \ref{dec_sq_theta}, junto con la tabla \ref{time:sq_dec} muestran el desempeño del algoritmo de punto descentralizado para la trayectoria cuadrada. A partir de la figura \ref{dec_sq_xy} se observa que la posición $(x,y)$ no presenta gran diferencia entre las distintas desviaciones aunque la trayectoria obtenida no es un cuadrado perfecto. El caso es diferente para la posición angular; en la figura \ref{dec_sq_theta} se puede apreciar que la posición angular del robot, para una desviación están de 1.5, se aleja considerablemente del valor real. En cuanto a tiempo de ejecución, los tres casos poseen prácticamente la misma duración a la hora de ser ejecuatados.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/dec_pt_square_x_y.png} 
\caption{Posición $(x,y)$ del robot durante la ejecución de la trayectoria cuadrada.}
\label{dec_sq_xy}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/dec_pt_square_angular.png} 
\caption{Posición angular del robot durante la ejecución de la trayectoria cuadrada.}
\label{dec_sq_theta}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\multicolumn{5}{c}{Desempeño para el algoritmo en la prueba de trayectoria cuadrada} \\
Desviación estándar & Tiempo {[s]} & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 65.91 & 6066.622970 & 4636.190706 & 8688.643344 \\
0.5 & 65.92 & 5543.143328 & 5439.274531 & 8688.643344 \\
1.5 & 66.10 & 5027.283126 & 5333.438781 & 8253.133592 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Desempeño del algoritmo de punto descentralizado siguiendo una trayectoria cuadrada.}
\label{time:sq_dec}
\end{table}

\subsubsection{Trayectoria circular}

Las figuras \ref{dec_cir_xy} y \ref{dec_cir_theta}, junto con la tabla \ref{time:cir_dec} muestran el desempeño del algoritmo de punto descentralizado para la trayectoria circular. A partir de la figura \ref{dec_cir_xy} se observa que la posición $(x,y)$ no se diferencia en gran medida según las distintas desviaciones, lo que permte la obtención de una representación bastante fiel a un círculo, pero no a la trayectoria a original. Nuevamente, la situación es diferente para la posición angular; en la figura \ref{dec_cir_theta} se puede apreciar que la posición angular del robot, para una desviación estándar de $1.5$, se aleja considerablemente del valor real. 

Por otra parte, el tiempo de simulación varía de forma considerable de acurdo al valor de la desviación estándar utilizada. Para una desviación de $1.5$ se obtiene el menor tiempo de simulación, pero a su vez, es el resultado más inexacto para la posición angular.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/dec_pt_circle_x_y.png} 
\caption{Posición $(x,y)$ del robot durante la ejecución de la trayectoria circular.}
\label{dec_cir_xy}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/dec_pt_circle_angular.png} 
\caption{Posición angular del robot durante la ejecución de la trayectoria circular.}
\label{dec_cir_theta}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\multicolumn{5}{c}{Desempeño para el algoritmo en la prueba de trayectoria circular} \\
Desviación estándar & Tiempo {[s]} & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 30.5 & 6862.247779 & 6064.335912 & 10888.553376 \\
0.5 & 49.1 & 6862.247779 & 6608.982802 & 10888.553376 \\
1.5 & 36.32 & 8678.385636 & 9279.319337 & 13805.918306 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Desempeño del algoritmo de punto descentralizado siguiendo una trayectoria circular.}
\label{time:cir_dec}
\end{table}

\subsubsection{Trayectoria de infinito}

En las figuras \ref{dec_inf_xy} y \ref{dec_inf_theta}, junto con la tabla \ref{time:cir_dec} muestran el desempeño del algoritmo de punto descentralizado para la trayectoria de infinito. A partir de la figura \ref{dec_inf_xy} se observa que la posición $(x,y)$ no se diferencia en gran medida según las distintas desviaciones, lo que permte la obtención de una representación bastante fiel a la figura buscada, pero no a la trayectoria original. En esta prueba, según la figura \ref{dec_inf_theta}, la posición no presenta gran variación según la desviación. De igual forma, los tiempos de simulación son similares, siendo la desviación de $0.5$ la más lenta de las tres.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/dec_pt_infinite_x_y.png} 
\caption{Posición $(x,y)$ del robot durante la ejecución de la trayectoria de infinito.}
\label{dec_inf_xy}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/dec_pt_infinite_angular.png} 
\caption{Posición angular del robot durante la ejecución de la trayectoria de infinito.}
\label{dec_inf_theta}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\multicolumn{5}{c}{Desempeño para el algoritmo en la prueba de trayectoria de infinito} \\
Desviación estándar & Tiempo {[s]} & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 34.98 & 7992.179230 & 3039.682742 & 10997.328242 \\
0.5 & 36.20 & 9863.240541 & 3226.503661 & 10997.328242 \\
1.5 & 34.30 & 9724.467315 & 3105.368095 & 14063.625955 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Desempeño del algoritmo de punto descentralizado siguiendo una trayectoria de infinito.}
\label{time:inf_dec}
\end{table}

\subsection{Persecución pura}

Para la implementación de este algoritmo no se debió sintonizar parámetros, aunque se debía establecer la velocidad deseada a la que el robot debía desplazarse. Se escogió el valor de $0.5 m/s$ de forma arbitraria, ya que se encuentra dentro del rango de velocidades del robot. A diferencia del algoritmo de punto descentralizado, persecución pura es matemáticamente más sencillo en la literatura, lo que en un incicio podría considerarse como un beneficio a la hora de implementarlo. La dificultad presentada es que no toma en cuenta una gran cantidad de variables que dependen de la plataforma robótica, por lo que a pesar de que la implementación cuenta con las mismas ecuaciones explicadas en la sección \ref{sec:persecucion_pura}, los resultados de esta implementación difieren completamente de los esperados.

\subsubsection{Trayectoria cuadrada}

Las figuras \ref{pp_sq_xy} y \ref{pp_sq_theta} muestran el resultado de la simulación del algoritmo de persecución pura. De acuerdo con la figura \ref{pp_sq_xy} se puede observar que la implementación, independientemente del valor de la desviación estándar, es incapaz de seguir la trayectoria dada. El mejor de los casos sería el de una desviación estándar de $0.5$ ya que es la única prueba que sigue el primer tramo de la trayectoria, pero concluye en un resultado erróneo al igual que las demás. Por otra parte, la posición angular difiere considerablemente cuando la desviación toma el valor de $1.5$; en estas pruebas el tiempo no es un factor a considerar, ya que las pruebas se detuvieron en el momento en que se determinó que la trayectoria no estaba siendo seguida.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\multicolumn{5}{c}{Desempeño para el algoritmo en la prueba de trayectoria de cuadrada} \\
Desviación estándar & Tiempo {[s]} & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 10.57 & 964.335130 & 280.948570 & 1016.191796 \\
0.5 & 9.53 & 617.278353 & 84.055654 & 624.274915 \\
1.5 & 16.66 & 632.240216 & 538.637541 & 840.494994 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Desempeño del algoritmo de persecución pura siguiendo una trayectoria de cuadrada.}
\label{time:sq_pp}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/p_p_square_x_y.png} 
\caption{Posición $(x,y)$ del robot durante la ejecución de la trayectoria cuadrada.}
\label{pp_sq_xy}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/p_p_square_angular.png} 
\caption{Posición angular del robot durante la ejecución de la trayectoria cuadrada.}
\label{pp_sq_theta}
\end{figure}

\subsubsection{Trayectoria circular}

Las figuras \ref{pp_cir_xy} y \ref{pp_cir_theta} muestran el resultado de la simulación del algoritmo de persecución pura para una trayectoria circular. Como se observa en la figura \ref{pp_sq_xy} la implementación, independientemente del valor de la desviación estándar, de nuevo se aprecia que es incapaz de seguir la trayectoria dada. Para estas pruebas no existe una opción que pueda ser seleccionada como la mejor, ya que para los tres valores de desviación estándar el robot no muestra el comporatmiento esperado. Por otra parte, la posición angular, si bien es cierto que la prueba falla, no difiere entre sus valores. Al igual que en la prueba anterior, el tiempo no es un factor a considerar, ya que las pruebas se detuvieron en el momento en que se determinó que la trayectoria no estaba siendo seguida.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\multicolumn{5}{c}{Desempeño para el algoritmo en la prueba de trayectoria de circular} \\
Desviación estándar & Tiempo {[s]} & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 21.00 & 2646.770178 & 2548.715234 & 3686.909891 \\
0.5 & 17.32 & 1787.035331 & 2374.060788 & 2981.182651 \\
1.5 & 16.18 & 3106.943150 & 1655.377125 & 3564.054093 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Desempeño del algoritmo de persecución pura siguiendo una trayectoria de circular.}
\label{time:cir_pp}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/p_p_circle_x_y.png} 
\caption{Posición $(x,y)$ del robot durante la ejecución de la trayectoria circular.}
\label{pp_cir_xy}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/p_p_circle_angular.png} 
\caption{Posición angular del robot durante la ejecución de la trayectoria circular.}
\label{pp_cir_theta}
\end{figure}

\subsubsection{Trayectoria de infinito}

En las figuras \ref{pp_inf_xy} y \ref{pp_inf_theta} se muestra el resultado de la simulación del algoritmo de persecución pura para una trayectoria con forma de infinito. En la figura \ref{pp_inf_xy} se observa que la implementación, independientemente del valor de la desviación estándar, nuevamente es incapaz de seguir la trayectoria dada. Para estas pruebas no existe una opción que pueda ser seleccionada como la mejor, ya que para los tres valores de desviación estándar el robot no muestra el comportamiento esperado. Por otra parte, la posición angular de la figura \ref{pp_inf_theta}, además de fallar la prueba, sus valores difieren significativamente entre ellos. Al igual que en las pruebas anteriores para la implementación de este algoritmo, el tiempo no es un factor a considerar, ya que las pruebas se detuvieron en el momento en que se determinó que la trayectoria no estaba siendo seguida.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\multicolumn{5}{c}{Desempeño para el algoritmo en la prueba de trayectoria de infinito} \\
Desviación estándar & Tiempo {[s]} & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 34.98 & 7992.179230 & 3039.682742 & 10997.328242 \\
0.5 & 36.20 & 9863.240541 & 3226.503661 & 10997.328242 \\
1.5 & 34.30 & 9724.467315 & 3105.368095 & 14063.625955 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Desempeño del algoritmo de persecución pura siguiendo una trayectoria de infinito.}
\label{time:inf_pp}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/p_p_infinite_x_y.png} 
\caption{Posición $(x,y)$ del robot durante la ejecución de la trayectoria de infinito.}
\label{pp_inf_xy}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/p_p_infinite_angular.png} 
\caption{Posición angular del robot durante la ejecución de la trayectoria de infinito.}
\label{pp_inf_theta}
\end{figure}

\section{Resultado de la simulación del algorito de evasión de obstáculos}

\subsection{Vehículo de Braintenberg 2a}

Para la implementación de este algoritmo no se necesitó sintonizar ningún parámetro, y como se explica en la sección \ref{sec:braintenberg}, no hay un modelo matemático para este algoritmo sino que se utilizan las lecturas de los sensores. Dichas lecturas se pueden dividir en sectores para tomar la decisión según la cercanía del objeto en el sector. La cantidad de sectores es una libertad del diseño de la implementación, en este caso se dividieron las lecturas en dos sectores para mayor simplicidad; las lecturas de cada sector se promedian para que la plataforma decida entre dos valores la dirección a la que se debe dirigir. Los resultados de los criterios de la integral del error absoluto para la desviación estándar de 0.0 no se muestran para este ya algoritmo ya que se utilizaron como base para calcular los de las otras desviaciones, debido a que no se cuenta con una trayectoria predefina como en los resultados anteriores.

\subsubsection{Algoritmo de Braintenberg en la pista 2}

En las figuras \ref{tck2_btg_xy} y \ref{tck2_btg_theta} se observa el resultado de ejecutar la implementación del algoritmo de Braintenberg en la pista de la figura \ref{nodes:track2}, la cual corresponde a un circuito cerrado. Como se muestra en la figura \ref{tck2_btg_xy}, en esta prueba el algoritmo completa de forma exitosa el recorrido por la pista para los tres valores de desviación estándar escogidos para ejecutar las simulaciones. Además, en la figura \ref{tck2_btg_theta} se muestra el resultado de la posición angular del robot durante la prueba; estas sí se ven afectadas por la desviación estándar para cada prueba. En cuanto al tiempo de ejecución, las tres pruebas duran prácticamente lo mismo, con diferencia de alrededor de un segundo, para completar el circuito.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/btg_trk2_x_y.png} 
\caption{Posición $(x,y)$ del robot durante la ejecución de la prueba de la pista 2.}
\label{tck2_btg_xy}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/btg_trk2_angular.png} 
\caption{Posición angular del robot durante la ejecución de la prueba de la pista 2.}
\label{tck2_btg_theta}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/track2_edit.jpg} 
\caption{Posición $(x,y)$ del robot durante la ejecución de la prueba marcada sobre la pista 2.}
\label{tck2_btg_xy_edit}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\multicolumn{5}{c}{Desempeño para el algoritmo de vehículo de Braitenberg 2a en la pista 2} \\
Desviación estándar & Tiempo {[s]} & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 65.91 & - & - & - \\
0.5 & 65.92 & 7364.944940 & 9107.392967 & 12896.823903 \\
1.5 & 66.10 & 8715.679737 & 10782.731190 & 15279.795842 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Tiempo de ejecución del algoritmo de Braintenberg 2a para la pista 2.}
\label{time:tck2_btg}
\end{table}

\subsubsection{Algoritmo de Braintenberg en la pista 3}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/btg_neo_doc_x_y.png} 
\caption{Posición $(x,y)$ del robot durante la ejecución de la prueba de la pista 3.}
\label{neo_btg_xy}
\end{figure}

Las figuras \ref{tck2_btg_xy} y \ref{tck2_btg_theta} se observa el resultado de ejecutar la implementación del algoritmo de Braintenberg en la pista de la figura \ref{nodes:track3}, la cual corresponde a una arena con obstáculos. El objetivo de esta pista es comprobar que tan bien puede el robot evitar los obstáculos que se le presenten. Como se muestra en la figura \ref{tck2_btg_xy}, la mayoría de obstáculos los evade sin problemas; la prueba finaliza en el momento en el que el robot choca contra una de las barreras a la que la plataforma se aproximó en una dirección que el algoritmo no pudo dicernir correctamente debido a la limitancia de los sectores en los que se divide la lectura del sensor. Por otra parte, en la figura \ref{tck2_btg_theta} se muestra el resultado de la posición angular del robot durante las pruebas, las cuales sí se ven afectadas por la desviación estándar. En cuanto al tiempo de ejecución, las tres pruebas duran prácticamente lo mismo, con diferencia de alrededor de un segundo, para explorar la arena.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/neo_doc_track_edit.png} 
\caption{Posición $(x,y)$ del robot durante la ejecución de la prueba marcada sobre la pista 3.}
\label{neo_btg_xy_edit}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/btg_neo_doc_angular.png} 
\caption{Posición angular del robot durante la ejecución de la prueba de la pista 3.}
\label{neo_btg_theta}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\multicolumn{5}{c}{Desempeño para el algoritmo de vehículo de Braitenberg 2a en la pista 3} \\
Desviación estándar & Tiempo {[s]} & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 40.66 & - & - & - \\
0.5 & 39.38 & 9907.145714 & 3546.053546 & 10676.697362 \\
1.5 & 39.91 & 11029.177633 & 3182.733611 & 11673.409821 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Tiempo de ejecución del algoritmo de Braintenberg 2a para la pista 3.}
\label{time:neo_btg}
\end{table}

\section{Resumen de los resultados obtenidos}

En la tabla \ref{comp} se muestran los resultados de todas las pruebas realizadas para los algoritmos para el seguiento de una trayectoria predefinda. Más concretamente, se muestra la desviación estándar utilizada en la prueba, el tiempo de ejecución, el criterio de la integral del error absoluto para la posición en $x$ del robot, el criterio de la integral del error absoluto para la posición en $y$ del robot y el criterio de la integral del error absoluto para la distancia recorrida.

El primer aspecto a mencionar es el tiempo de ejecución; si bien es cierto que la mayoría de los casos la implementación del algoritmo de persecución pura posee los tiempos de ejecución más rápidos, se debe a que no fue capaz de completar ninguna de las pruebas tal y como se mostró en secciones anteriores. Por esta misma razón, los criterios de la integral del error absoluto (IAE) para las coordenadas del robot para el algoritmo de punto descentralizado son mayores, ya que esta última si fue capaz de completar las pruebas, lo que se traduce como más datos recolectados en que la pruebas de persecución pura. 

Si bien cabe recalcar que la implementación del algoritmo de punto descentralizado es capaz de seguir trayectorias mientras la de persecución pura no, el primero no cuenta con una eficiencia del 100\% como muestran las gráficas de la odometría y los criterios de la integral del error. Para obtener los datos necesarios se utilizó el plugin de robot diferencial de ROS; en un inició se realizó una implementación propia de odometría a través de diferentes métodos utilizando los tópicos que dispone Gazebo como parte del trabajo, pero se optó por utilizar el plugin mencionado debido a los fallos presentados en los resultados de la odometría propia durante la recolección de los datos.

Por otra parte, los resultados obtenidos de la implementación del vehículo del Braitenberg 2a fueron aceptables. El algoritmo implementado cuenta con la capacidad de recorrer un circuito simple y mantenerse en el centro de la pista durante el proceso. La implementación empieza a encontrarse con su límite cuando se utilzar en un ambiente con obstáculos estáticos, ya que dependiendo del ángulo al que se aproxime al objeto, no será capaz de discernir la dirección para esquivarlo. Este se debe a la desición de diseño de dividir las lecturas de los sensores en dos sectores. Una mayor eficiencia puede llegar a obtener al aumentar el número de divisiones de las lecturas del sensor para que de este forma se comtemplen más posibilidades para la evasión, aunque volviendo la implementación más compleja.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\multicolumn{5}{c}{Trayectoria cuadrada} \\
\midrule
\multicolumn{5}{c}{Algoritmo de punto descentralizado} \\
\midrule
Desviación estándar & Tiempo[s] & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 65.91 & 6066.622970 & 4636.190706 & 8688.643344 \\
0.5 & 65.92 & 5543.143328 & 5439.274531 & 8688.643344 \\
1.5 & 66.10 & 5027.283126 & 5333.438781 & 8253.133592 \\
\midrule
\multicolumn{5}{c}{Algoritmo de persecución pura} \\
\midrule
Desviación estándar & Tiempo[s] & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 10.57 & 964.335130 & 280.948570 & 1016.191796 \\
0.5 & 9.53 & 617.278353 & 84.055654 & 624.274915 \\
1.5 & 16.66 & 632.240216 & 538.637541 & 840.494994 \\
\midrule
\multicolumn{5}{c}{Trayectoria circular} \\
\midrule
\multicolumn{5}{c}{Algoritmo punto descentralizado} \\
\midrule
Desviación estándar & Tiempo[s] & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 30.5 & 6862.247779 & 6064.335912 & 10888.553376 \\
0.5 & 49.1 & 6862.247779 & 6608.982802 & 10888.553376 \\
1.5 & 36.32 & 8678.385636 & 9279.319337 & 13805.918306 \\
\midrule
\multicolumn{5}{c}{Algoritmo de persecución pura} \\
\midrule
Desviación estándar & Tiempo[s] & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 21.00 & 2646.770178 & 2548.715234 & 3686.909891 \\
0.5 & 17.32 & 1787.035331 & 2374.060788 & 2981.182651 \\
1.5 & 16.18 & 3106.943150 & 1655.377125 & 3564.054093 \\
\midrule
\multicolumn{5}{c}{Trayectoria de infinito} \\
\midrule
\multicolumn{5}{c}{Algoritmo punto descentralizado} \\
\midrule
Desviación estándar & Tiempo[s] & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 34.98 & 7992.179230 & 3039.682742 & 10997.328242 \\
0.5 & 36.20 & 9863.240541 & 3226.503661 & 10997.328242 \\
1.5 & 34.30 & 9724.467315 & 3105.368095 & 14063.625955 \\
\midrule
\multicolumn{5}{c}{Algoritmo de persecución pura} \\
\midrule
Desviación estándar & Tiempo[s] & $IAE_{x}$ & $IAE_{y}$ & $IAE_{distancia}$ \\
\midrule
0.0 & 34.98 & 7992.179230 & 3039.682742 & 10997.328242 \\
0.5 & 36.20 & 9863.240541 & 3226.503661 & 10997.328242 \\
1.5 & 34.30 & 9724.467315 & 3105.368095 & 14063.625955 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Tabla comparativa del desempeño de los algoritmos para seguimiento de trayectoria.}
\label{comp}
\end{table}